**徐昭佩**（），[梁元帝](../Page/梁元帝.md "wikilink")[蕭繹的正妻](../Page/蕭繹.md "wikilink")，祖父是[徐孝嗣](../Page/徐孝嗣.md "wikilink")，父親[徐緄](../Page/徐緄.md "wikilink")。

517年十二月，被迎娶為湘東[王妃](../Page/王妃.md "wikilink")。出嫁當時路經西州，狂[風大作](../Page/風.md "wikilink")，竟吹倒房子；之後又下[暴風雪](../Page/暴風雪.md "wikilink")，把喜事的帷簾都覆蓋成白色；等新娘來到夫家時，又發生西州大[雷狂作](../Page/雷.md "wikilink")，把柱子都震碎的事，因此被認為是不祥的預兆。婚後，生下兒子[蕭方等](../Page/蕭方等.md "wikilink")、女兒益昌公主[蕭含貞](../Page/蕭含貞.md "wikilink")。

徐妃容貌嬌豔，因蕭繹瞎了一隻[眼睛的關係](../Page/眼睛.md "wikilink")，對他也沒什麼禮貌。蕭繹後來與徐妃感情不睦，因此兩三年才去她那裡留宿一次。而徐妃每次聽說蕭繹要來她這裡，就故意化妝只畫半張臉，稱為[半面妝](../Page/半面妝.md "wikilink")，諷刺他瞎一隻眼的事，而蕭繹看到便大怒離去。此事成為謎語中「徐妃格」的來歷。徐妃又嗜[酒](../Page/酒.md "wikilink")，往往喝個爛醉，因此蕭繹回到她這裡時，也發生過她嘔吐在蕭繹衣服上的事。徐妃個性也頗善妒，見到不受寵的妾，便與她們一同喝酒；得知有姬妾懷孕的，便手刃她們。但和永康公主[蕭玉嬛感情極好](../Page/蕭玉嬛.md "wikilink")。

中年後的徐妃曾數次與人淫亂。起初，與[荊州後堂瑤光寺](../Page/荊州.md "wikilink")[智遠道人通姦](../Page/智遠道人.md "wikilink")。之後她又看上蕭繹身邊的親信[暨季江](../Page/暨季江.md "wikilink")，因為暨季江頗具姿色，徐妃便與之通姦，暨季江時有感嘆：「柏直狗雖老猶能獵，蕭溧陽馬雖老猶駿，徐娘雖老猶尚多情」，後來成為「**徐娘半老**」的典故。而當時有位叫[賀徽的人](../Page/賀徽.md "wikilink")，是有名的美男子，徐妃也要求他在普賢尼寺與她通姦，兩人甚至在枕頭上題詩相互贈答。

蕭繹不喜歡徐妃，而喜歡側室[王貴嬪](../Page/王貴嬪.md "wikilink")，王貴嬪為他生下[蕭方諸](../Page/蕭方諸.md "wikilink")。但是王貴嬪很年輕就過世了，蕭繹一直認為是徐妃害死她的。徐妃之子[蕭方等年輕有為](../Page/蕭方等.md "wikilink")，很得蕭繹喜愛；蕭繹偶然去找徐妃，因為蕭方等的關係，很難得地想與徐妃和睦相處，不但稱讚她的兒子，又一面感慨：「要是能再得到一個像方等一樣的兒子，我還有什麼好擔憂的呢？」徐妃聽完此話竟哭泣離去，讓蕭繹很生氣，竟將她淫穢的行為書寫公諸大閤。後來方等戰死，蕭繹對她也不再有所顧忌，便逼令她自殺。徐妃自知難逃一死，遂投井自殺。蕭繹將她的屍體送回徐家，並且說這是休妻。徐妃被葬在江陵瓦官寺，蕭繹後來甚至在自己的著作《[金樓子](../Page/金樓子.md "wikilink")》裡公開徐妃的淫行。

[Category:南梁皇帝配偶](../Category/南梁皇帝配偶.md "wikilink")
[Z昭佩](../Category/东海徐氏.md "wikilink")
[Category:南北朝被賜死人物](../Category/南北朝被賜死人物.md "wikilink")
[Category:南朝王妃](../Category/南朝王妃.md "wikilink")
[Category:中国皇帝嫡妻未得封后者](../Category/中国皇帝嫡妻未得封后者.md "wikilink")